

偏微分方程式 第8回課題

23TB8303 高橋知也

課題 8-1

1 次元熱伝導方程式 $\frac{\partial \theta(t, x)}{\partial t} = \kappa \frac{\partial^2 \theta(t, x)}{\partial x^2}$ の非自明な解を求めよ。ただし、境界条件は $\theta(t, 0) = \theta_0$, $\theta(t, L) = \theta_L$ とし、初期条件は以下を指定する。

A. 初期条件 $\theta(0, x) = \sin\left(\frac{3\pi}{L}x\right)$ である時の解を求めよ。

B. 初期条件 $\theta(0, x) = x(L - x)$ である時の解を求めよ。

1. 公式

上の問題に対し、一般解は

$$\theta(t, x) = \theta_s(x) + \sum_{n=1}^{\infty} C_n e^{-\kappa m_n t} \sin(\sqrt{m_n} x) \quad (1)$$

で与えられる。ここで

$$\theta_s(x) = \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x + \theta_0, \quad (2)$$

$$m_n = \left(\frac{n\pi}{L}\right)^2, \quad (3)$$

$$C_n = \frac{2}{L} \int_0^L (f(x) - \theta_s(x)) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx. \quad (4)$$

また

$$I_f := \frac{2}{L} \int_0^L f(x) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx, \quad (5)$$

$$I_{\theta_s} := \frac{2}{L} \int_0^L \theta_s(x) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \quad (6)$$

とおくと、(4) より

$$C_n = I_f - I_{\theta_s} \quad (7)$$

である。

以下ではまず I_{θ_s} を一般の n について求める。その後、各初期条件について I_f を計算し、(7) から C_n を得る。

2. I_{θ_s} の計算

(2) を用いると

$$I_{\theta_s} = \frac{2}{L} \int_0^L \left(\theta_0 + \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x \right) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx.$$

ここで

$$k := \frac{n\pi}{L}, \quad \alpha := \frac{\theta_L - \theta_0}{L}$$

とおくと

$$I_{\theta_s} = \frac{2}{L} \left(\theta_0 \int_0^L \sin(kx) dx + \alpha \int_0^L x \sin(kx) dx \right)$$

となる .

(1) $\int_0^L \sin(kx) dx$ の計算

$$\int \sin(kx) dx = -\frac{1}{k} \cos(kx)$$

より ,

$$\int_0^L \sin(kx) dx = \left[-\frac{1}{k} \cos(kx) \right]_0^L = -\frac{1}{k} \cos(kL) + \frac{1}{k} \cos(0) = \frac{1 - \cos(kL)}{k}.$$

$kL = n\pi$ なので

$$\cos(kL) = \cos(n\pi) = (-1)^n$$

となり ,

$$\int_0^L \sin(kx) dx = \frac{1 - (-1)^n}{k}.$$

(2) $\int_0^L x \sin(kx) dx$ の計算 部分積分を用いる .

$$\int_0^L x \sin(kx) dx = \left[-\frac{x}{k} \cos(kx) \right]_0^L + \frac{1}{k} \int_0^L \cos(kx) dx$$

まず

$$\left[-\frac{x}{k} \cos(kx) \right]_0^L = -\frac{L}{k} \cos(kL) - \left(-\frac{0}{k} \cos(0) \right) = -\frac{L}{k} \cos(kL),$$

次に

$$\int_0^L \cos(kx) dx = \left[\frac{1}{k} \sin(kx) \right]_0^L = \frac{1}{k} \sin(kL) - \frac{1}{k} \sin(0) = \frac{1}{k} \sin(kL).$$

したがって

$$\int_0^L x \sin(kx) dx = -\frac{L}{k} \cos(kL) + \frac{1}{k} \cdot \frac{1}{k} \sin(kL) = -\frac{L}{k} \cos(kL) + \frac{1}{k^2} \sin(kL).$$

$kL = \frac{n\pi}{L} \cdot L = n\pi$ なので

$$\cos(kL) = \cos(n\pi) = (-1)^n, \quad \sin(kL) = \sin(n\pi) = 0$$

より

$$\int_0^L x \sin(kx) dx = -\frac{L}{k} (-1)^n + \frac{1}{k^2} \cdot 0 = -\frac{L}{k} (-1)^n.$$

(3) I_{θ_s} のまとめ (1),(2) を I_{θ_s} に代入すると

$$\begin{aligned} I_{\theta_s} &= \frac{2}{L} \left[\theta_0 \cdot \frac{1 - (-1)^n}{k} + \alpha \cdot \left(-\frac{L}{k} (-1)^n \right) \right] \\ &= \frac{2}{Lk} [\theta_0(1 - (-1)^n) - \alpha L(-1)^n]. \end{aligned}$$

$\alpha L = \theta_L - \theta_0$ なので

$$-\alpha L(-1)^n = -(\theta_L - \theta_0)(-1)^n = -\theta_L(-1)^n + \theta_0(-1)^n.$$

したがって

$$\begin{aligned} I_{\theta_s} &= \frac{2}{Lk} [\theta_0(1 - (-1)^n) - \theta_L(-1)^n + \theta_0(-1)^n] \\ &= \frac{2}{Lk} [\theta_0 - \theta_L(-1)^n]. \end{aligned}$$

ここで $Lk = n\pi$ だから

$$I_{\theta_s} = \frac{2}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L(-1)^n). \quad (8)$$

A. 初期条件 $\theta(0, x) = \sin(\frac{3\pi}{L}x)$ の場合

I_f を計算する .

$$I_f = \frac{2}{L} \int_0^L \sin\left(\frac{3\pi}{L}x\right) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx.$$

ここで , $n = 3$ のとき

$$\begin{aligned} I_f &= \frac{2}{L} \int_0^L \sin^2\left(\frac{3\pi}{L}x\right) dx = \frac{2}{L} \int_0^L \frac{1 - \cos\left(\frac{6\pi}{L}x\right)}{2} dx \\ &= \frac{1}{L} \int_0^L \left(1 - \cos\left(\frac{6\pi}{L}x\right)\right) dx. \end{aligned}$$

ここで積分を分けて

$$I_f = \frac{1}{L} \left(\int_0^L 1 dx - \int_0^L \cos\left(\frac{6\pi}{L}x\right) dx \right).$$

まず

$$\int_0^L 1 dx = [x]_0^L = L,$$

次に

$$\int_0^L \cos\left(\frac{6\pi}{L}x\right) dx = \left[\frac{L}{6\pi} \sin\left(\frac{6\pi}{L}x\right) \right]_0^L = \frac{L}{6\pi} (\sin 6\pi - \sin 0) = 0.$$

したがって

$$I_f = \frac{1}{L} (L - 0) = 1.$$

$n \neq 3$ のとき

$$I_f = \frac{2}{L} \int_0^L \sin\left(\frac{3\pi}{L}x\right) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx.$$

$x = \frac{Ly}{\pi}$ とおくと $dx = \frac{L}{\pi} dy$ なので

$$I_f = \frac{2}{\pi} \int_0^\pi \sin(3y) \sin(ny) dy.$$

三角関数の積の公式

$$\sin a \sin b = \frac{1}{2} (\cos(a-b) - \cos(a+b))$$

を用いると

$$\begin{aligned} I_f &= \frac{2}{\pi} \int_0^\pi \sin(3y) \sin(ny) dy \\ &= \frac{2}{\pi} \int_0^\pi \frac{1}{2} (\cos((3-n)y) - \cos((3+n)y)) dy \\ &= \frac{1}{\pi} \int_0^\pi (\cos((3-n)y) - \cos((3+n)y)) dy. \end{aligned}$$

それぞれ積分して

$$I_f = \frac{1}{\pi} \left[\frac{1}{3-n} \sin((3-n)y) - \frac{1}{3+n} \sin((3+n)y) \right]_{y=0}^{y=\pi}.$$

$3 \pm n$ は整数だから

$$\sin((3 \pm n)\pi) = 0, \quad \sin(0) = 0$$

となる．したがって

$$I_f = \frac{1}{\pi} \left(\frac{1}{3-n} \cdot 0 - \frac{1}{3+n} \cdot 0 \right) = 0.$$

よって

$$I_f = \begin{cases} 1 & (n=3) \\ 0 & (n \neq 3) \end{cases} \quad (9)$$

C_n の計算 (7) と (8), (9) より

$$C_n = I_f - I_{\theta_s} = I_f - \frac{2}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L (-1)^n) = \begin{cases} 1 - \frac{2}{3\pi} (\theta_0 + \theta_L) & (n=3) \\ \frac{2}{n\pi} (\theta_L (-1)^n - \theta_0) & (n \neq 3) \end{cases} \quad (10)$$

よって，初期条件 $\theta(0, x) = \sin(\frac{3\pi}{L}x)$ の場合の解は

$$\begin{aligned} \theta(t, x) &= \theta_s(x) + \sum_{n=1}^{\infty} C_n e^{-\kappa m_n t} \sin(\sqrt{m_n} x) \\ &= \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x + \theta_0 + \left[1 - \frac{2}{3\pi} (\theta_0 + \theta_L) \right] e^{-\kappa (\frac{3\pi}{L})^2 t} \sin\left(\frac{3\pi}{L}x\right) \end{aligned}$$

$$+ \sum_{\substack{n=1 \\ n \neq 3}}^{\infty} \frac{2}{n\pi} (\theta_L (-1)^n - \theta_0) e^{-\kappa (\frac{n\pi}{L})^2 t} \sin \left(\frac{n\pi}{L} x \right).$$

ここで、 $n = 1$ と $n = 2$ の項を分けて書くと $n \neq 3$ の条件を外せるので、最終的に以下のようになる。

$$\begin{aligned} \theta(t, x) = & \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x + \theta_0 \\ & - \frac{2}{\pi} (\theta_0 + \theta_L) e^{-\kappa (\frac{\pi}{L})^2 t} \sin \left(\frac{\pi}{L} x \right) \\ & + \frac{1}{\pi} (\theta_L - \theta_0) e^{-\kappa (\frac{2\pi}{L})^2 t} \sin \left(\frac{2\pi}{L} x \right) \\ & + \left[1 - \frac{2}{3\pi} (\theta_0 + \theta_L) \right] e^{-\kappa (\frac{3\pi}{L})^2 t} \sin \left(\frac{3\pi}{L} x \right) \\ & + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2}{(n+3)\pi} (\theta_L (-1)^{n+3} - \theta_0) e^{-\kappa (\frac{(n+3)\pi}{L})^2 t} \sin \left(\frac{(n+3)\pi}{L} x \right). \end{aligned}$$

B. 初期条件 $\theta(0, x) = x(L - x)$ の場合

I_f を計算する .

$$I_f = \frac{2}{L} \int_0^L x(L - x) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx.$$

ここで部分積分を用いる .

$$\begin{aligned} \int_0^L x(L - x) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx &= \left[-x(L - x) \frac{L}{n\pi} \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) \right]_0^L \\ &\quad + \frac{L}{n\pi} \int_0^L (L - 2x) \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\ &= \frac{L}{n\pi} \int_0^L (L - 2x) \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\ &= \frac{L}{n\pi} \left(L \int_0^L \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \right) - \frac{2L}{n\pi} \int_0^L x \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx. \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \int_0^L \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx &= \left[\frac{L}{n\pi} \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) \right]_0^L \\ &= \frac{L}{n\pi} \sin\left(\frac{n\pi}{L}L\right) - \frac{L}{n\pi} \sin\left(\frac{n\pi}{L} \cdot 0\right) \\ &= \frac{L}{n\pi} \sin(n\pi) - \frac{L}{n\pi} \sin 0 \\ &= \frac{L}{n\pi} \cdot 0 - \frac{L}{n\pi} \cdot 0 \\ &= 0, \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\int_0^L x \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx &= \left[x \cdot \frac{L}{n\pi} \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) \right]_0^L - \frac{L}{n\pi} \int_0^L \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\
&= \frac{L}{n\pi} \left(L \sin\left(\frac{n\pi}{L}L\right) - 0 \cdot \sin\left(\frac{n\pi}{L} \cdot 0\right) \right) - \frac{L}{n\pi} \int_0^L \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\
&= \frac{L^2}{n\pi} \sin(n\pi) - \frac{L}{n\pi} \int_0^L \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\
&= 0 - \frac{L}{n\pi} \int_0^L \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx \\
&= -\frac{L}{n\pi} \left[-\frac{L}{n\pi} \cos\left(\frac{n\pi}{L}x\right) \right]_0^L \\
&= \frac{L^2}{(n\pi)^2} \left(\cos\left(\frac{n\pi}{L}L\right) - \cos\left(\frac{n\pi}{L} \cdot 0\right) \right) \\
&= \frac{L^2}{(n\pi)^2} (\cos(n\pi) - \cos 0) \\
&= \frac{L^2}{(n\pi)^2} ((-1)^n - 1).
\end{aligned}$$

したがって

$$\begin{aligned}
\int_0^L x(L-x) \sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right) dx &= \frac{L}{n\pi} \left(L \cdot 0 - 2 \cdot \frac{L^2}{(n\pi)^2} ((-1)^n - 1) \right) \\
&= \frac{2L^3}{(n\pi)^3} (1 - (-1)^n).
\end{aligned}$$

よって

$$I_f = \frac{2}{L} \cdot \frac{2L^3}{(n\pi)^3} (1 - (-1)^n) = \frac{4L^2}{(n\pi)^3} (1 - (-1)^n) \quad (11)$$

C_n の計算 (7) と (8) , (11) より

$$\begin{aligned} C_n &= I_f - I_{\theta_s} \\ &= \frac{4L^2}{(n\pi)^3} (1 - (-1)^n) - \frac{2}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L (-1)^n). \end{aligned}$$

n の偶奇によって場合分けすると ,

$$C_n = \begin{cases} -\frac{2}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L) & (n : \text{偶数}) \\ \frac{8L^2}{(n\pi)^3} - \frac{2}{n\pi} (\theta_0 + \theta_L) & (n : \text{奇数}) \end{cases} \quad (12)$$

よって , 初期条件 $\theta(0, x) = x(L - x)$ の場合の解は

$$\begin{aligned} \theta(t, x) &= \theta_s(x) + \sum_{n=1}^{\infty} C_n e^{-\kappa m_n t} \sin(\sqrt{m_n} x) \\ &= \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x + \theta_0 + \sum_{\substack{n=1 \\ n: \text{偶数}}}^{\infty} \left(-\frac{2}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L) \right) e^{-\kappa (\frac{n\pi}{L})^2 t} \sin\left(\frac{n\pi}{L} x\right) \\ &\quad + \sum_{\substack{n=1 \\ n: \text{奇数}}}^{\infty} \left(\frac{8L^2}{(n\pi)^3} - \frac{2}{n\pi} (\theta_0 + \theta_L) \right) e^{-\kappa (\frac{n\pi}{L})^2 t} \sin\left(\frac{n\pi}{L} x\right). \end{aligned}$$

ここで、偶数を $2n$ 、奇数を $2n - 1$ ($n = 1, 2, 3, \dots$) と置き換えると n が偶数 (奇数) という条件を外せるので、最終的な解は以下ようになる。

$$\begin{aligned} \theta(t, x) &= \frac{\theta_L - \theta_0}{L} x + \theta_0 \\ &\quad + \sum_{n=1}^{\infty} \left(-\frac{1}{n\pi} (\theta_0 - \theta_L) \right) e^{-\kappa (\frac{2n\pi}{L})^2 t} \sin\left(\frac{2n\pi}{L} x\right) \\ &\quad + \sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{8L^2}{((2n-1)\pi)^3} - \frac{2}{(2n-1)\pi} (\theta_0 + \theta_L) \right) e^{-\kappa (\frac{(2n-1)\pi}{L})^2 t} \sin\left(\frac{(2n-1)\pi}{L} x\right). \end{aligned}$$